\chapter*{Sommario} % senza numerazione
\label{sommario}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario} % da aggiungere comunque all'indice

\bigskip
% Caratteristiche generali dell'influenza
L'influenza è una infezione respiratoria acuta causata principalmente da virus che possono
essere divisi in due ceppi, la varietà A e la varietà B. E' una patologia stagionale,
che si presenta spesso durante i mesi invernali (nelle zone con clima temperato) ed è presente in tutto il mondo.
Il vettore di trasmissione principale consiste nelle goccioline di muco e saliva, contenenti il virus, che vengono prodotte
quando una persona infetta starnutisce o tossisce. Questo la rende una malattia che si diffonde facilmente e rapidamente, 
specialmente nel caso di zone molto affollate.I sintomi riscontrati spesso sono: febbre alta, tosse, emicrania, dolori articolari 
e malessere generale. Normalmente, l'infezione sparisce nel giro di una settimana, senza 
dover ricorrere a particolari cure mediche. In certe categorie a rischio però, se contratta, 
l'influenza può degenerare e portare anche alla morte \cite{whoinfluenza_keyfacts}. 
\bigskip

% Dati generali sulle persone infettate annualmente
Soltanto in Europa, il Centro Europeo per il controllo delle malattie (ECDC) indica come l'influenza
stagionale causi da 4 ai 50 milioni di ammalati e circa 15000-70000 morti annuali a causa dell'infezione \cite{ecdc_keyfacts}.
Globalmente, il numero di decessi a causa dell'influenza è di circa da 250000 a 500000 persone all'anno \cite{whoinfluenza_keyfacts}.  
In Italia l'influenza colpisce mediamente ogni anno l'8\% della popolazione \cite{epicentro}.
Le categorie più colpite sono sopratutto le fasce di popolazione in età pediatrica (0-4 anni e 5-14 anni)
con un incidenza cumulativa che descresce con l'aumentare dell'età. I casi severi e le complicanze
sono più frequenti nei soggetti al di sopra dei 65 anni di età, oppure con condizioni di rischio
ad esempio malattie cardiovascolari, respiratorie o immunitarie \cite{epicentro}.  
\bigskip

% Problemi legati all'influenza e spesa associata
Essendo una patologia che può colpire la maggior parte della popolazione, essa è considerata
un grave rischio per la sanità pubblica e per la collettività. Si stima che nei paesi industrializzati,
epidemie influenzali possono generare alti livelli di assenteismo, sia lavorativo che scolastico,
e una riduzione della produttività \cite{whoinfluenza_keyfacts}. 
In Italia, uno studio ha stimato il costo totale delle epidemie influenzali nel periodo 1999-2008
cha varierebbe da 15 a 20 miliardi di euro \cite{PLLai2011}. La durata media di assenza dal posto di lavoro a causa
dell'influenza è di circa 4,8 giorni. Inoltre, i costi diretti in media sono di circa 330 euro a persona
(visite, diagnostica, farmaci) e possono salire a circa 3000-6000 euro in caso di ricovero ospedaliero.
I costi sociali indiretti (inattività scolastica o lavorativa) ammontano invece a 1000 euro a persona \cite{Sessa2005}.
\bigskip

% Monitoraggio attività influenzali
Attualmente, l'attività dei virus influenzali viene monitorata da alcuni centri facenti
parte del Global Influenza Surveillance and Response System (GISRS), un network di sorveglianza globale
sponsorizzato dall'WHO. Questi centri forniscono: informazioni sugli attuali ceppi circolanti, indicazioni
per la produzione dei vaccini antiinfluenzali (su quali varietà focalizzarsi) ed esaminano e conservano
campioni dei virus per scopi di ricerca \cite{whoinfluenza_surveillance}.
\bigskip

Per quanto riguarda l'Italia, il Centro di Controllo delle Malattie (CCM) del Ministero della Salute sostiene
che un componente fondamentale per il controllo dell'influenza (sia epidemica che pandemica) è la sorveglianza.
Nel nostro paese esistono già programmi di monitoraggio dei livelli di ILI (Influenza-Like Illness), come 
InfluNet. Influnet è il sistema nazionale di sorveglianza epidemiologica e virologica; il suo compito è quello di
stimare l'incidenza settimanale della sindrome influenzale (avvalendosi di dati raccolti da medici sentinella disseminati
su tutto il territorio nazionale), in modo da rilevare la durata e l'intensità dell'epidemia \cite{influnet}. Durante la 
stagione invernale vengono pubblicati anche dei bollettini settimanali, tramite il servizio FluNews, che illustrano 
l'evoluzione della situazione italiana \cite{influnet_bollettini}. Questi dati vengono anche condivisi sia con il WHO che con 
ECDC.
\bigskip

% Monitoraggio attivo
InfluNet fornisce informazioni molto importanti riguardo all'incidenza delle patologie influenzali sulla popolazione
italiana, però i dati vengono spesso pubblicati con molto ritardo (in media 2 settimane) rispetto all'arco di tempo che 
descrivono. Per attuare azioni efficaci e coordinare la ditribuzione di materiale sanitario, produzione di vaccini etc. è 
necessario avere immediatamente a portata di mano dei dati sulla situazione.  
\bigskip

% Precedenti lavori.
Ci sono stati diversi sforzi per tentare di prevedere o stimare i livelli di incidenza di ILI all'interno della popolazione,
sfruttando fonti di dati non covenzionali (cioè non direttamente le informazioni mediche che, come sappiamo, arrivano con un 
certo ritardo) \cite{McIver2014, Hickmann2015, googleflutrends, Signorini2011}. Normalmente, i dati che vengono sfruttati 
maggiormente sono quelli prodotti dai social media, ad esempio: messaggi di Twitter \cite{Signorini2011}, page view di 
Wikipedia \cite{McIver2014, Hickmann2015} e keywords di ricerca di Google \cite{googleflutrends}. Da questi studi emerge che 
attraverso l'utilizzo di tecniche di machine learning è possibile arrivare a delle stime dei livelli di ILI all'interno della 
popolazione, con settimane di anticipo rispetto ai metodi tradizionali.
\bigskip

% Obbiettivo tesi
L'obbiettivo di questa tesi è cercare di replicare, per quanto possibile, le tecniche dei lavori precedentemente citati, per
controllare se anche nella nostra penisola sia possibile effettuare, attraverso tecniche di machine learning, un'analisi
attiva per la sorveglianza della diffusione di malattie influenzali. Lo studio più promettente riguarda l'utilizzo delle
page view di Wikipedia per stimare il numero di malati settimanali negli Stati Uniti \cite{McIver2014}, esso quindi verrà
utilizzato come base per invece il presente lavoro. 
\bigskip

% Descrizione capitoli
Il Capitolo 1 fornisce una descrizione più dettagliata dei dati che sono stati utilizzati in questo progetto
(page view di Wikipedia e bollettini di InfluNet). Inoltre, si definiscono anche i metodi usati per l'analisi degli stessi e 
alcune informazioni statistiche sulla composizione del dataset.
Nel Capitolo 2 vengono descritti i metodi di machine learning che sono stati selezionati per procedere alla creazione
del modello predittivo finale.
Il Capitolo 3 e il Capitolo 4 presentano rispettivamente: i risultati dell'esperimento e le riflessioni finali su quello che
gli esperimenti hanno evidenziato.
\newpage




